\chapter{Logic programming}
Een andere soort programmeertaal is \emph{logic programming}. Anders dan bij functional programming en object oriented programming wordt er bij logic programming verwacht om een set aan feiten en regels te defini\"{e}eren. 

Het is niet mogelijk om Logic Programming te doen in GoLang en daarom worden voor de voorbeelden \emph{Prolog} gebruikt. 

\section{Predicate Calculus} 
\emph{Predicate calculus} is een manier om te werken met logische proposities. Een \emph{propositie} is een stelling die waar of niet waar kan zijn. Het bestaat uit \'{e}\'{e}n of meerdere \emph{termen}. Hieronder een voorbeeld van twee proposities.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{prolog}
man(oscar)
like(oscar, go).
	\end{minted}
	\caption{Predicate calculus}
	\label{code:predicate-calculus}
\end{listing}

Allebei de voorbeelden zijn \emph{compound terms}. Een compound term bestaat uit \emph{functor} en een gesorteerde lijst van parameters. Het eerste statement is een \emph{1-tuple} en het tweede statement is een \emph{2-tuple}. 

\section{Facts, Rules and Goals}
Prolog bestaat uit \emph{Horn clauses}. Daarin zijn twee type clauses; \emph{facts} en \emph{rules}. Een fact is een statement waarvan wordt aangenomen dat deze waar is. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{prolog}
female(shelley).
male(bill).
female(mary).
male(jake).
father(bill, jake).
father(bill, shelley).
mother(mary, jake).
mother(mary, shelley).		
	\end{minted}
	\caption{Prolog - fact}
	\label{code:prolog-fact}
\end{listing}

Een rule is een conditie statement. Hieronder is een voorbeeld van een rule. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{prolog}
ancestor(mary, shelley) :- mother(mary, shelley).
	\end{minted}
	\caption{Prolog - rule}
	\label{code:prolog-rule}
\end{listing}

Prolog statements worden gebruikt logical relationships te beschrijven tussen facts. Deze statements vallen onder de \emph{theorem-proving model}. De theorem is in de vorm van een propositie die het systeem ofwel moet bewijzen of weerleggen. In Prolog worden deze proposities \emph{goals} genoemd. Deze goals worden ook geschreven in Horn clauses. In voorbeeld \ref{code:predicate-calculus} kan het systeem een antwoord true of false geven. Als het antwoord true is dan heeft het systeem bewezen dat onder de juiste omstandigheden de goal true was. Als het antwoord false is dan is de goal vastgesteld op false en kon het systeem het niet bewijzen. 

\section{Simple Arithmetic}
Prolog beschikt ook over de mogelijkheid om \emph{simple arithmetic} uit te voeren. Hieronder is een voorbeeld hoe dat er uit ziet.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{prolog}
speed(ford, 100).
speed(chevy, 105).
speed(dodge, 95).
speed(volvo, 80).
time(ford, 20).
time(chevy, 21).
time(dodge, 24).
time(volvo, 24).
distance(X, Y) :- speed(X, Speed),
	time(X, Time),
	Y is Speed * Time.
		
	\end{minted}
	\caption{Prolog - simple arithmetic}
	\label{code:prolog-simple-arithmetic}
\end{listing}

\section{List Structures}
Een \emph{list structure} is een andere data structuur in Prolog. Met \emph{[]} wordt een list aangegeven. Hieronder een voorbeeld van een list in Prolog. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{prolog}
new_list([apple, prune, grape, kumquat]).		
	\end{minted}
	\caption{Prolog - list structure}
	\label{code:prolog-list-structure}
\end{listing}

